1.  Какие белки содержат нуклеиновые кислоты:
а) фосфопротеины
б) липопротеины
в) гликопротеины
г) нуклеопротеины
Ответ: г

2. Укажите фактор, вызывающий высаливание белка: 
а) высокие концентрации (NH4)2SO4
б) NaHCO3
в) высокие температуры
г) CuSO4
Ответ: а

3. Большинство белков денатурируют при температуре:
а) 15º- 20º
б) 50º - 60º
в) 30º - 35º
г) 10º - 20º
Ответ: б

4. Укажите тип связи, стабилизирующий первичную структуру белка:
 а) дисульфидная связь
 б) пептидная связь
 в) ионная связь
 г) водородная связь
Ответ: б

5. Укажите фактор, вызывающий денатурацию белка:


а) (СН3СОО)2Рb
б) MgSO4
в) NaCl
г) NaHCO3          
Ответ: а

6. Назовите конечные продукты гидролиза белка:
а) глюкоза
б) аминокислоты
в) глицерол
г) высшие жирные кислоты
Ответ: б

7. Укажите тип связи, стабилизирующий вторичную структуру в молекуле белка:
а) сложно – эфирная связь
б) пептидная связь
в) дисульфидная связь
г) водородная связь                 
Ответ: г
    8. Что  такое  белки? 
 а)  разнородные  по  своему  химическому  строению   вещества,  нерастворимые  в  воде
 б)  высокомолекулярные  азотсодержащие  органические  вещества, молекулы которых     построены  из  остатков  аминокислот
 в) вещества  органической  природы,  вырабатывающиеся  в       железах  внутренней  секреции  и  оказывающие  регулирующие  влияние    на  обмен  веществ
 г) факторы,  присутствующие  в  небольших  количествах  в  пище,   входящие в состав  ферментов
 Ответ: б

9. Какие белки содержат гем?
а) нуклеопротеины
б) гликопротеины
в) липопротеины
г) гемопротеины
Ответ: г

10. К какому классу сложных белков относятся муцины слюны?
а) гликопротеинам
б) нуклеопротеинам
в) фосфопротеинам
г) хромопротеинам
Ответ: а

11. В состав  нуклеотида входят:
а) серная  кислота
б) гексозы
в) пуриновые и пиримидиновые основания
г) гемоглобин
Ответ: в
12. Какой из перечисленных белков является сложным белком?
        а) протамины
        б) альбумины
        в) гистоны
        г) фосфопротеины
Ответ: г

  13. С изменением структуры какого белка связано заболевание серповидноклеточная  анемия:
а) альбумина
б) липопротеина
в) глобулина
г) гемоглобина
Ответ: г

14. В состав гемоглобина входит:
а) Fe+2
б) Cu+2
в) AL+3
г) Fe+3
Ответ: а

15. Биологическое значение  витаминов заключается в том, что они:
 а) входят в состав ферментов в виде коферментов.
 б) являются источником энергии
 в) являются структурным компонентом  клеток 
 г) входят в состав гормонов
Ответ: а

16. Что такое витамины?
    а) высокомолекулярные азотосодержащие органические вещества
 б) низкомолекулярные соединения, не выступающие в качестве источника энергии и                                        
 пластического материала
 в) высокоспецифические белки
 г) соединения, нерастворимые в воде действующие в следовом количестве.
Ответ: б

17. Авитаминозом какого витамина является ксерофтальмия? 
     а) С
 б) В1
 в) А
 г)В6
Ответ: в
18. Какой  витамин является антиоксидантом?
     а) Е
  б) В1
  в) С
  г) В2
Ответ: а
19. Какой  витамин относится к жирорастворимым?
  а) В
  б) С
  в) РР
   г)Д
Ответ: г
20. Авитаминозом какого витамина является цинга:
     а) К
 б) С
 в) В2  
 г) В6
 
Ответ: б
	
	21. Какой  принцип положен в основу современной классификации витаминов?
    а) нахождение в природе
    б) биологическая роль
    в) химическое строение
    г) растворимость в воде и жирах
  Ответ: г
22. Какой витамин участвует в процессе свертывания  крови? 
а) В1
б) В2
в) К
г) Д
Ответ: в
23. Что такое провитамины?
а) небелковая часть сложного фермента
б) предшественники витаминов
в) сложные белки
г) вещества, разрушающие витамины
Ответ: б
24. Какова суточная потребность в витамине  C?
 а) 50-100 мг
 б) 2-3 мг
 в) 1-2 мг
 г) 0,5-1,0 мг
Ответ: а
25. Проявлением недостаточности какого витамина является рахит?
 а) В12
 б) К
 в) С
 г) Д
Ответ: г

26. Какой витамин входит в состав НАД-зависимых дегидрогеназ?
  а) РР
  б) К
  в) Д
  г) В2              
Ответ: а




27. Какой витамин входит в состав флавиновых ферментов?
 а) В6
 б) В1
 в) В12
 г) В2
Ответ: г

28. Что такое антивитамины?
 а) неактивная форма витаминов
 б) вещества, снижающие или вызывающие потерю биологического  эффекта витаминов
 в) коферменты
г) изоферменты
Ответ: б

29. Какой витамин входит в состав ферментов трансаминаз?
 а) В1
 б) С
 в) В6
 г) Д
Ответ: в

30. Дефицит фолиевой кислоты во время беременности может привести к дефектам    
 развития нервной трубки у зародыша. Биологическая роль фолата в  метаболизме:
       а) перенос одноуглеродных групп
       б) перенос NH2 группы
       в) отщепление NH2 группы
       г) отщепление СО2 группы
Ответ: а
31. Назовите органоспецифический (маркерный) фермент для печени
  а) аспартатрансаминаза
  б) амилаза
  в) креатинкиназа
  г) аланинтрансаминаза
  
Ответ:  г
32. Активность какого фермента сыворотки крови повышается при инфаркте миокарда?
а) кислая фосфатаза
б) липаза
в) фосфатаза
г) аспартатрансаминаза

Ответ:  г
33. Укажите оптимальное значение рН для амилазы слюны:
 а) 6,.9-7,2
 б) 1.5-2.5
 в) 8,0-9,0
 г) 6,2
Ответ: а
34. Значение рН  желудочного сока у взрослых:
    а) 8.0-9.0
    б) 6.7-7.0
    в) 1.5-2.5
    г)3.0-5.0

Ответ: в
35. Назовите конкурентный ингибитор парааминобензойной кислоты
        а) сульфаниламидные препараты
        б) малоновая кислота
        в) цианиды
        г) угарный  газ
Ответ: а

36. Какая аминокислота входит в состав активного центра ферментов:
 а) лизин        
 б) фенилаланин
 в) тирозин      
 г) треонин                        
Ответ: а
37. Группа родственных ферментов катализирующих одну и ту же реакцию,  но  
       отличающихся по строению и физико-химическим свойствам: 
  а) иммобилизованные ферменты
  б) изоферменты
  в) коферменты
  г) холоферменты
Ответ: б
38. Назовите вещество, являющееся специфическим ингибитором:
 а) оксид азота (ІІ)  
           б) тиоловые яды
           в) цианиды
    г) малоновая  кислота
    
Ответ: б

39. Что такое гормоны?
 а) низкомолекулярные вещества, не выполняющие энергетическую и 
     пластическую функции
 б) минеральные кислоты
 в) биокатализаторы
 г) вещества органической природы, вырабатывающиеся в клетках желез внутренней  
  секреции, поступающие в кровь и регулирующие обмен веществ

Ответ: г
     40. Гормоны влияют на:
   а) активность  ферментов
   б) синтез  ГТФ
   в) синтез АТФ
   г) синтез мочевины
   Ответ: а
41. Назовите механизм действия гормонов:
 а) мембранный
 б) фосфорилирование
 в) частичный протеолиз
 г) дефосфорилирование
   Ответ: а
42. Назовите вторичные посредники:
 а) аланин              
 б) ГМФ
 в) цАМФ                       
    г) АМФ

Ответ: в

   43. Какое заболевание развивается при гипофункции гормонов щитовидной  железы в детском возрасте?
  а)бронзовая  болезнь 
  б)сахарный  диабет
  в)кретинизм
  г)стероидный  диабет
 
Ответ: в
44. Какое заболевание развивается при гиперфункции гормонов коры надпочечников?
а)кретинизм        
б)сахарный  диабет         
в)Базедова  болезнь
г)болезнь  Иценко-Кушинга                        

Ответ: г

45. Какое  заболевание  развивается  при  гиперфункции  щитовидной  железы?  
а)микседема
б)Базедова  болезнь
в)кретинизм
г)стероидный  диабет

Ответ: б




46. Какое  заболевание  развивается  при  гипофункции  гормонов  коры  надпочечников?
а)бронзовая  болезнь          
 б)стероидный  диабет
 в)сахарный  диабет                                                
 г)Базедова  болезнь
Ответ: а

47. Какое  заболевание  развивается  при  недостатке  инсулина?
   а) бронзовая  болезнь  
   б) сахарный  диабет
   в) стероидный  диабет  
   г) микседема                
   
Ответ: б
48. Какие  гормоны  вырабатываются в  поджелудочной  железе?
а) вазопрессин,  окситоцин
б) инсулин, глюкагон
в) тироксин, трийодтиронин
г) АКТГ, ТТГ

Ответ: б

49. Биологический  смысл  тканевого  дыхания:
а) образование  энергии  АТФ          
б) синтез  холестерола
в) образование  гормонов                  
г) синтез  белка                                                            

Ответ: а
50. АТФ не  участвует  в:
а) распаде веществ
б) транспорте веществ
в) мышечном сокращении
г) проведении нервного импульса

Ответ: а
51. Способ  образования АТФ:
а) окисление
б) перекисное окисление
в) микросомальное окисление
г) окислительное фосфорилирование
Ответ:  г

52. Основной  функцией  бурой  жировой  ткани  является:  
а) структурная 
б) генерация  тепла
в) защитная
г) пластическая
Ответ: б

53. Какое  вещество  является  разобщителем  тканевого  дыхания  и   фосфорилирования?
а) тироксин
б) вода
в) глюкоза
г) инсулин

Ответ: а
54. Функция   ЦТК:
а) транспортная
б) обезвреживающая
в) водородгенерирующая
г) защитная
Ответ:  в

55. Назовите активную форму О2:
а) оксид азота (II)    
б) оксид углерода (II)    
в) свободные радикалы
г) СО2
Ответ:  в

56. Причина  гипоэнергетических состояний:
а) гипоксия
б) галактоземия
в) гликогенозы
г) фруктозурия
Ответ: а

57. Какой фермент обезвреживает супероксидный анион?
а) каталаза
б) супероксиддисмутаза
в) липаза
г) гексокиназа
Ответ: б

58. Какой фермент обезвреживает Н2О2:
а) пероксидаза
б) супероксиддисмутаза
в) фосфатаза
г) каталаза
Ответ: а

59. Что  такое  углеводы?
а) органические  соединения  нерастворимые  в  воде
б) биологические  катализаторы
в) биогенные  амины
г) альдегиды  или  кетоны   многоатомных  спиртов  и  их  производные
Ответ: г

60. Какой фермент расщепляет крахмал?
а) мальтаза
б) сахараза
в) энтерокиназа
г) α  - амилаза 
Ответ: г

61. Назовите  гомополисахарид:
а) глюкоза
б) фруктоза
в)лактоза
г)гликоген      
Ответ: г

62. Какова  суточная  потребность  в  углеводах?
а) 100г
б) 50г
в) 18г
г) 500г
Ответ: г

63. Основной  функцией углеводов является
а) транспортная 
б) наследственная
 в) энергетическая
 г) сократительная
Ответ: в
 
64. Какой  фермент  катализирует  распад  гликогена
а) гексокиназа              
б) пепсин                
в) трипсин
г) активная  фосфорилаза                           
Ответ: г

65. Субстрат для синтеза глюкозы:
а) лактат
б) фруктоза
в) жирные кислоты
г) холестерол
Ответ: а

66. Какой  гормон  снижает  уровень  глюкозы  в  крови?
а) инсулин
б) адреналин
в) паратгормон
г) АКТГ          
Ответ: а

67. При болезни Гирке отсутствует фермент:
   а) альдолаза
   б) липаза
в) глюкоза-6-фосфатаза
г) гликогенфосфорилаза
Ответ: в

68. Для сахарного диабета нехарактерна:
а) гипергликемия
б) глюкозурия
в) кетонемия
г) билирубинемия
Ответ: г

69. Что является конечными продуктами аэробного гликолиза?
а) ПВК
б) молочная кислота
в) глицерол
г) СО2, Н 2О, 38 АТФ
Ответ: г

70. Недостаточность галактозо-1-фосфатуридилтрансферазы является причиной возникновения: 
а) фенилкетонурии
б) галактоземии
в) мальабсорбции дисахаридов
г) болезни Гирке
Ответ: б

71. Что является конечными продуктами анаэробного гликолиза?
а) ПВК
б) молочная кислота, 2 АТФ
в) глицерол
г) витамин С
Ответ: б

72. Причиной фруктозурии является отсутствие фермента:
а) фосфорилаза
б) фосфатаза
в) фруктокиназа
г) глюкозо-6-фосфатаза
Ответ: в

73. Что  образуется  в  результате  пентозофосфатного  цикла  распада глюкозы?
а) этанол           
б) глицерин      
в) холестерол        
г) пентозы
Ответ: г

74. Что такое  глюконеогенез?
а) синтез  мочевины
б) синтез  глюкозы из веществ неуглеводного характера
в) синтез  белков
г) синтез  холестерина
Ответ: б

75. При сахарном диабете  причиной поздних осложнений  (ангиопатии) является: 
а) дезаминирование аминокислот
б) гликозилирование коллагена
в) гликозилирование гемоглобина
г) гипогликемия
Ответ: б 

76. Галактоземия приводит к токсичным симптомам вследствии:
а) повышенной концентрации глюкозы в крови
б) повышенного уровня глюкозо-1-фосфат
в) повышенного уровня галактозо-1-фосфат
г) пониженной концентрации глюкозы в крови
Ответ:  в

77. Недостаточная активность или нарушение синтеза какого фермента приводит к            непереносимости молока:
а) гликогенсинтазы
б) гексокиназы
в) лактазы
г) глюкозо-6-фосфатазы
Ответ: в

78. Роль желчных кислот:
а) расщепляют липиды
б) участвуют в образовании липопротеинов
в) образуют мицеллы
г) участвуют в ресинтезе жиров
Ответ:  в

79. Где происходит ресинтез жиров?
а) в 12-перстной кишке
б) в подвздошной кишке
в) в толстом кишечнике
г) в печени
Ответ: б

80. К стеаторее может привести недостаток:
а) солей желчных кислот
б) билирубина
в) пепсина
г) трипсина
Ответ: а
81. Что синтезируется из холестерола?
а) жирные кислоты
б) аминокислоты
в) витамин Д3
г) витамин Е
Ответ: в

82. Где  начинается  переваривание  жиров у взрослых?
а) в ротовой полости 
б) в желудке
в) в нижнем  отделе  толстого  кишечника
 г) в тонком  кишечнике
Ответ: г

83. При  каком  заболевании нарушается  поступление желчи  в  тонкий  кишечник?
а) вирусный гепатит
б) желчнокаменная болезнь
в) острый панкреатит
г) хронический панкреатит
Ответ: б

84. Триацилглицеролы состоят из:
а) жирных кислот и холестерола
б) жирных кислот и глицерола
в) жирных кислот и этаноламина
г) жирных кислот и фосфорной кислоты
Ответ: б

85. При окислении одной молекулы С15Н31СООН до СО2 и Н2О образуется:
а) 38 молекул АТФ
б) 130 молекул АТФ
в) 2 молекулы АТФ
г) 200 молекул АТФ
Ответ: б

86. Какой гормон способствует  превращению  углеводов  в  жиры?
 а) глюкагон
 б) инсулин
 в) паратгормон
 г) адреналин
Ответ: б

87. Что транспортируют хиломикроны:
а) эндогенные ТАГ
б) эфиры холестерола
в) экзогенные ТАГ
г) фосфолипиды
Ответ: в

88. Ожирение связано с накоплением липидов:
а) цереброзидов              
б) холестерола
в) фосфолипидов
г) триацилглицеролов  
Ответ: г

89. Что транспортируют ЛПОНП:
а) эфиры холестерола
б) эндогенные ТАГ
в) экзогенные ТАГ
г) белки
Ответ: б

90. Назовите исходный продукт синтеза ТАГ в жировой ткани:
а) глицерол
б) фосфодиоксиацетон
в) ацетил-КоА
г) фосфоглицериновый альдегид
Ответ: б

91. Факторв развитии ожирения:
а) гиперкалорийное питание
б) гипоксия
в) гиповитаминозы
г) недостаток незаменимых аминокислот
Ответ: а

92. Нейтральный жир взрослого человека:
а) газообразный            
б) полужидкий    
в) жидкий
г) твердый
Ответ: в

93. Регуляторный фермент в синтезе жирных кислот:
 а) ОМГ-редуктаза
 б) ОМГ-синтаза
 в) карбоксилаза
 г) трансфераза
Ответ: в

94. К липотропным факторам не относится:
а) холин
б) фенилаланин 
в) метионин
г) полиненасыщенные жирные кислоты
Ответ: б

95. Что  транспортируют ЛПНП?
а) экзогенные ТАГ
б) эфиры холестерола 
в) эндогенные ТАГ
г)глюкозу
Ответ: б

96. Кетоновые тела в организме служат источником:
а) белка
б) глюкозы
в) дополнительной энергии
г) липидов
Ответ: в

97. Отсутствие какого фермента приводит к заболеванию Нимана-Пика:
а) сфингомиелиназы
б) цереброзидазы
в) гликозидазы
г) ганглиозидазы
Ответ: а

98. Какие эйкозаноиды участвуют в патогенезе атеросклероза?
а) простациклины
б) леикотриены
в) арахидоновая кислота
г) тромбоксаны
Ответ: г

99. Отсутствие какого фермента приводит к заболеванию Гоше:
а) сфингомиелинозы
б) ганглиозидазы
в) цереброзидазы
г) липазы
Ответ: в

100. Какие эйкозаноиды участвуют в патогенезе бронхиальной астмы:
а) лейкотриены
б) тромбоксаны
в) простагландины
г) простоциклины
Ответ: а

101. Отсутствие какого фермента приводит к заболеванию Тея-Сакса:
а) цереброзидазы
б) ганглиозидазы
в) сфингомиелиназы
г) энтерокиназы
Ответ: б

102. Гиперхолестеролемия приводит к:
а) атеросклерозу
б) анемии
в) жировой дистрофии печени
г) ожирению
Ответ: а

103. Какой продукт образуется при дегидрировании холестерола?
а) витамин Д3
б) желчные кислоты
в) стероидные гормоны
г) эфиры холестерола
Ответ: а

104. Причины возникновения жировой дистрофии печени:
а) недостаток магния
б) недостаток серина
в) недостаток инсулина
г) недостаток липотропных факторов
Ответ: г

105. К кетоновым телам  не относится:
а) ацетон
б) ацетоуксусная  кислота  
в) β -  оксимасляная  кислота
г) аминоянтарная  кислота
Ответ: г

106. Какой фермент расщепляет белки в желудке?
а) трипсин
б) аминопептидаза
в) химотрипсин
г) пепсин.
Ответ:  г

107. Трансаминирование аминокислот:
а) является этапом катаболизма аминокислот
б) сопровождается образованием аммиака
в) сопровождается образованием СО2
г)приводит к увеличению общего количества аминокислот
Ответ: а

108.  Какая аминокислота является  незаменимой?
а) глицин
б) лизин
в) серин
г) аланин
Ответ:  б

109. Биологическая ценность пищевого белка не определяется:
а) порядком чередования аминокислот          
б) присутствием заменимых аминокислот           
в) аминокислотным составом
г) присутствием незаменимых аминокислот           
Ответ:  б

110. Какой вид азотистого баланса наблюдается в детском организме:
а) положительный
б) азотистое равновесие
в) отрицательный
Ответ: а

111. Какой вид дезаминирования аминокислот преобладает в организме?
а) внутримолекулярный
б) окислительный
в) гидролитический
г) восстановительный
Ответ: б

112.Суточная потребность в белках при энергетических затратах 12000 кДж составляет:                                    
 а) 200г            
 б) 180-200г       
 в) 50-70г          
 г) 100-120г
 Ответ: г

113.Причина фенилкетонурии-  отсутствие фермента у детей:
а) тирозиназы
б) оксидазы
в) гидроксилазы
г) декарбоксилазы
Ответ: в

114.Креатинурия  наблюдается:  
а) у новорожденных
б) при ожирении
в) при несахарном диабете
г) при атеросклерозе
Ответ: а

115. Какой процесс сопровождается образованием аммиака в организме?
а) трансаминирование аминокислот
б) дезаминирование аминокислот
в) распад мочевины
г) аминирование альфа-кетоглутарата
Ответ:  б

116. Какой витамин необходим для гидроксилирования пролина и лизина в синтезе коллагена?
            а) В12
            б) В6
            в) С
            г) D
Ответ:  в

117. Какие функции выполняет глутамин?
а) донор метильной группы
б) форма конечного обезвреживания аммиака
в) транспортная форма аммиака
г) транспортная форма жирных кислот
Ответ: в

118. Какую функцию выполняют ферменты?
а) транспортную
б) каталитическую
в) регуляторную
г) структурную
Ответ:  б

119. Причина  алкаптонурии-  отсутствие фермента  у детей:
а) гидроксилазы
б) тирозиназы
в) оксидазы
г) лактазы
Ответ: в

120. Какое  значение имеет образование  солей аммония?
а) регуляция водного баланса организма
б) регуляция основного обмена
в) механизм  обезвреживания кетоновых тел
г) сбережение для организма катионов Na и К
 Ответ: г

 121.Из каких субстратов образуется карбомаилфосфат?
 а) глутамина, СО2,2АТФ, Н2О
 б) N Н3, 2 АТФ, Н2О
 в) глутамата,СО2,АТФ, Н2О
 г) глутамата,АТФ, Н2О
Ответ: а

122. Нарушение в обмене каких белков приводит к  подагре:
а) нуклеопротеинов    
б) хромопротеинов     
в) фосфопротеинов 
г) гликопротеинов      
Ответ: а

123. Для лечения подагры применяют препарат аллопуринол, который является конкурентным  ингибитором:
а) фосфатазы
б) трансаминазы
в) ксантиноксидазы
г) декарбоксилазы 
Ответ: в

124.Причина синдрома Леша-Нихена-отсутствие фермента:
а) аланинтрансферазы
б) аспартаттрансферазы
в) гипоксантин-гуанинфосфорибозилтрансферазы
г) метилтрансферазы
Ответ: в

125.Укажите норму глюкозы в сыворотке крови у взрослых:
а) 3,3 – 8,7 ммоль/л
б) 14,2 – 28,4 ммоль/л
в) 3,5 – 6,0 ммоль/л
г) 0,044 – 0,11 ммоль/л
Ответ: в

126. Причина гипопротеинемии:
      а) увеличение общего содержания белков плазмы
      б) уменьшение общего содержания белков плазмы
      в) изменение процентного соотношения отдельных белковых   фракций
      г) появление патологических белков
       Ответ: б

127. Причина гиперпротеинемии:
      а) увеличение общего белка плазмы
      б) уменьшение общего белка плазмы
      в) уменьшение фибриногена
      г) изменение соотношения белковых фракций
       Ответ: а

128. Парапротеинемия-это:
а) увеличение общего белка
б) уменьшение общего белка
в) снижение фибриногена
г) появление в крови белков, отсутствующих в норме
Ответ: г

129. Какую функцию не выполняют  белки плазмы:
а) сохранение постоянства коллоидно-осмотического давления
б) гемостатическую
в) участие в иммунном ответе
г) рецепторную
Ответ: г

130. Диспротеинемия-это:
     а) увеличение общего белка плазмы
     б) уменьшение общего белка плазмы
     в) снижение фибриногена
     г) нарушение соотношения фракций белков плазмы
      Ответ: г

131. Коллаген является:
            а) гормоном.
            б) структурным белком.
            в) транспортным белком
            г) белком-ферментом
   Ответ: б

132. НвF состоит из:
а) 2-α и 2-β - цепей
б) 2-α и 2-γ - цепей
в) 2-α и 2-δ - цепей
г) 2-β и 2-γ – цепей
       Ответ: б

133. Причина серповидноклеточной анемии:
а) замена в 6-ом положении β-цепи глутамата на валин
б) замена в 6-ом положении α-цепи глутамата на валин
в) замена в 5-ом положении β-цепи глутамата на валин
   Ответ: а

134. Какое соединение повышается при обтурационной (механической) желтухе:
      а) вердоглобин
      б) гаптоглобин
      в) неконъюгированный билирубин
      г) конъюгированный билирубин
      Ответ: г

135. Какое соединение повышается в крови при желтухе новорожденных:
а) вердоглобин
б) гаптоглобин
в) неконъюгированный билирубин
г) конъюгированный билирубин
   Ответ: в


136. Функция гемоглобина:
а) транспорт О2 и СО2
б) транспорт жирных кислот
в) транспорт гормонов
   г)  транспорт жирорастворимых витаминов
   Ответ: а

137. Какое соединения не повышаются в крови при гемолитической желтухе:
      а) вердоглобин
      б) гаптоглобин
      в) неконъюгированный билирубин
      г) конъюгированный билирубин
        Ответ:  г

138. Нв А1 состоит из:
         а) 2-α и 2-γ цепей
         б) 2-α и 2-β цепей
         в) 2-α и 2-σ цепей        
         г)2-β и 2-γ цепей
             Ответ: б

139. Укажите белок, транспортирующий ионы железа:
а) трансферрин
б) гаптоглобин
в) криоглобулин
г) альбумин
Ответ: а 

140. Укажите норму содержания холестерола в сыворотке крови взрослого человека:
     а) 3,3-8,7 ммоль/л
     б) 14,2-28,4 ммоль/л
     в) 3,3-5,5 ммоль/л
     г) 3,9-5,2 ммоль/л
     Ответ: г 

141. Укажите норму общего белка в сыворотке крови у взрослых :
     а) 3,3-8,7 ммоль/л
     б) 14,2-28,4 ммоль/л
     в) 3,5-19 ммоль/л
     г) 65-85 г/л
     Ответ: г

142. Укажите норму глобулинов в сыворотке крови у взрослых:
а) 2-4 г/л
б) 65-85 г/л
в) 40-50 г/л
г) 20-30 г/л
Ответ: г

143. Укажите норму альбуминов в сыворотке крови у взрослых:
     а) 40-50 г/л
     б) 20-30 г/л
     в) 65-85 г/л
     г) 35-50 г/л
      Ответ: а

144. Назовите белок «острой фазы»:
     а) С-реактивный белок
     б) криоглобулин
     в) интерферон
     г) трансферрин
     Ответ: а

 145. Укажите норму креатинина  в сыворотке крови у взрослых:
а) 3,-8,33 ммоль/л
б) 0,044-0,11 ммоль/л
в) 14,2-28,4 ммоль/л
г) 3,9-6,5 ммоль/л
Ответ: б


 146. Укажите норму мочевины в сыворотке крови у взрослых:
а) 3,3 – 6,7 ммоль/л
б) 14,2 – 28,4 ммоль/л
в) 3,3 – 8,3 ммоль/л
г) 0,044 – 0,11 ммоль/л
Ответ: а

147. Альбумины транспортируют:
а) билирубин
б) фруктозу
в) глюкозу
г) аминокислоты
Ответ: а

148.Укажите норму альбумино-глобулинового коэффициента:
     а) 4,0-5,5
     б) 6,7-7,2
     в) 1,3-2,5
     г) 3,0-4,5
Ответ: в

149. Назовите причину азотемий:
     а) повышение уровня небелкового азота
     б) понижение уровня небелкового азота
     в) появление патологических белков.
     г) изменение процентного соотношения отдельных белковых фракций
Ответ: а

150. Ионы кальция не участвуют в:
     а) свертывании крови
     б) передаче нервного импульса
     в) транспорте веществ
     г) мышечном сокращении.
        Ответ: в

151.Какой гормон относится к тканевым?
      а) адреналин           
      б) гистамин
   в) тироксин             
   г) инсулин               
        Ответ: б

152. При  какой  температуре  протекает  тканевое  дыхание?
а) 100°  
б) 50°  
в) 37°.
г) 25°	
      Ответ: в
153. Фибронектин по своей структуре является
            а) гликопротеином
            б) простым белком
            в) липопротеином
            г) протеогликаном
Ответ: а
154. Гепарин, вырабатываемый тучными клетками 
	а) усиливает фагоцитоз 
	б) стимулирует агрегацию тромбоцитов 
	в) снижает образование тромбов 
	г) активирует ферменты лизосом
      Ответ: в
155. Какое соединение относится к гликозаминогликанам?
            а) эластин
            б) гистамин
            в) гиалуроновая кислота
            г) интерфероны
      Ответ: в


156. К какому классу относится фермент амилаза?
    а) лиазам
    б) изомеразам
    в) синтетазам
    г) гидролазам
      Ответ: г

157. Какой  орган  является  эндокринной  железой?
а) надпочечники
б) селезенка
в) слюнные  железы
г) печень 
       Ответ: а

158. К неколлагеновым белкам  межклеточного матрикса относится	
	а) агрекан
         б) фибронектин 
         в) бигликан
         г) декорин
       Ответ: б

159. Агрекан относится к:
            а) малые протеогликаны
            б) большие протеогликаны 
            в) гликопротеины
            г) нуклеопротеины   
       Ответ: б

160. Какой витамин относится к жирорастворимым?
 а) В1
 б) А
 в) РР
 г) Н
       Ответ: б

161.  Какая аминокислота входит в состав активного центра ферментов?
 а) серин       
 б) фенилаланин
 в) тирозин      
 г)глицин                        
          Ответ: а

162. Функция  ЦТК:
а) защитная    
б) энергетическая     
в) генетическая
г) транспортная             
Ответ: б

163. Назовите  моносахарид:
а) глюкоза
б) мальтоза
в) глюкуроновая  кислота
г) крахмал
Ответ: а
164. Дисахарид: 
 а) сахароза
б)  фруктоза
в)  гиалуроновая   кислота
г)   галактоза
Ответ: а

165. Какое соединение относится к гликозаминогликанам?
            а) гепарин
            б) гистамин
            в) альбумины
            г) инсулин
Ответ: а
 
166. Результатом действия паратгормона является: 
	а) упрочнение костной ткани
	б) увеличение уровня кальция в крови 
	в) уменьшение содержания кальция в крови
	г) увеличение выведения кальция с мочой
 Ответ: б

167.  Какое соединение является белком?
а) крахмал
б) амилаза
в) глюкоза
г) глицерин
Ответ: б

168. Назовите активатор амилазы слюны:
      а) ионы Cl
      б) желчные кислоты
      в) энтерокиназа
      г) ионы Сu
Ответ: а

169. Какой  гормон  вырабатывается  при  стрессе?
а) инсулин                                 
б) адреналин
в) тироксин                               
г) тестостерон
Ответ: б

170. Место синтеза мочевины в организме:
а) почки
б) мозг
в) поджелудочная железа
г) печень

Ответ: г

171. В расщеплении молекул коллагена участвуюет фермент 
	а) коллагеназа 
	б) пептидаза 
	в) щелочная фосфатаза
	г) гиалуронидаза
 Ответ: а

172. Какая аминокислота составляет основную часть коллагена?
  а) валин
  б) серин
  в) оксипролин
  г) глицин
  Ответ: г

173.Назовите качественную реакцию на белки:
а) реакция Троммера
б) реакция Фелинга
в) биуретовая реакция 
г) реакция Фоля
Ответ: в
174.К какому  классу  липидов  относится  фосфатидилхолин?
а) триацилглицеролы
б) фосфолипиды
в) цереброзиды
г) воска
Ответ: б
175. Какая аминокислота используется  для синтеза  тироксина?
а)тирозин    
б) аланин         
в) глицин
г) гистидин         

Ответ: а


176. Азотистое основание, которое не входит в состав  ДНК:
 а) аденин
 б) гуанин
 в) тимин
 г) урацил
Ответ: г
177.  Какой витамин относится к водорастворимым?
а) А
б) Д
в) В6
г) Е
Ответ: в
178. Какой гормон  в  своем  составе  содержит  йод?
а) вазопрессин
б) окситоцин
в) глюкагон             
г) тироксин       
Ответ: г

179. Триацилглицеролы  состоят из:
а) глицерола и высших жирных кислот
б) глюкозы
в) жирных  кислот 
Ответ: а

180. При нарушении  обмена фенилаланина возникает:
а) фенилкетонурия
б) цистинурия
в) индиканурия
г) фруктозурия
Ответ: а

181. Мономер нуклеиновых кислот:
 а) глюкоза
 б) фруктоза
 в) пептид
 г)  мононуклеотид. 
Ответ: г
182.Какой  белок содержит гем:
  а) альбумины
  б) коллаген
  в) гистоны
  г) гемоглобин
  Ответ: г  
      183. Где вырабатывается  кальцитонин
        а) гипофизе
б) поджелудочной  железе
в) паращитовидной  железе
г) щитовидной  железе
Ответ: в
184.Что  образуется  в  результате  пентозо - фосфатного  цикла?
а) ПВК
б) Молочная  кислота
в) Пентозы
г) Жирные  кислоты
Ответ: в
185.Из Ацетил-КоА образуется:
а) глюкоза
б) холестерол
в) гликоген
г) аминокислота
Ответ: в


186.Что  образуется  в  результате  пентозо-фосфатного  цикла  
а)Этанол
б)НАДФ  Н2
в)Глицерин
г)Холестерол
Ответ: б
187.Из  каких  моносахаридов  состоит  сахароза?
а)Из глюкозы  и  фруктозы
б)Из глюкозы и глюкозы  
в)Из глюкозы   и маннозы
г)Из фруктозы  и  галактозы
Ответ: а
188.Какой  орган  является  резервным  для  гликогена?
а)Сердце
б)Почки
в)Селезенка
г)Печень
Ответ: г
189.При  каком  заболевании  наблюдается  глюкозурия?
а)Базедовой  болезни
б)Сахарном  диабете
в)Микседеме
г)Рахите
Ответ: б
190.В мышцах отсутствует:
а)Гексокиназа
б)Глюкокиназа
в)Глюкозо-6-фосфатаза
г)Альдолаза
Ответ: в
191.Что  является  источником  для  глюконеогенеза:
а)Крахмал
б)Гликоген
в)Фруктоза
г)Аминокислоты
Ответ: г
192.В состав фермента пируватдекарбоксилазы входит витамин:
а)В2
б)В6
в)В12
г)Д 
Ответ: а
193. Метаболитом цикла Кребса является ?
а)Пируват
б)Изоцитрат
в)Глицерин
г)Лактет
Ответ: а
194.В транспорте жирных кислот принимает участие:
а) Карнитин
б) Биотин
в) ФАД+
г) НАД+
Ответ: а
195.К липотропным факторам относится:
а)Холин
б)Фенилаланин 
в)Глицин
г) В1
Ответ: а

196.Сколько циклов β – окисления    проходит пальмитиновая кислота?
а)7
б)16
в)10
г)11
Ответ: а
197.Чем  активируется  фермент  липаза
а)Соляной  кислотой
б)Желчными  кислотами
в)Жирными  кислотами
г)Холестеролом
Ответ: б
198.К стеаторее может привести недостаток:
а)Трипсина
б)Солей желчных кислот
в)Билирубина
г)Пепсина
Ответ: б
199.Укажите незаменимую аминокислоту:
а)Пролин
б)Аланин
в)Глутамат
г)Метионин
Ответ: г
  200.Какая аминокислота  участвует в синтезе креатина?
а)Валин                                         
б)Аргинин
в)Серин                                         
г)Цистеин                  

Ответ: б